<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Nhà Ứng sinh Dòng Tên Việt Nam</title>
        <link>https://ungsinhdongten.net</link>
        <description>Nhà Ứng sinh Dòng Tên website</description>
        <lastBuildDate>Sun, 12 May 2024 08:32:25 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Copyright © 2024-present Nhà Ứng sinh Dòng Tên Việt Nam</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Năm 2024]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240507001-tinh-tam-dinh-huong</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240507001-tinh-tam-dinh-huong</guid>
            <pubDate>Mon, 06 May 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240507001-tinh-tam-dinh-huong" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/441178423_828618159297083_8275968610669861573_n.bB3h_9me.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Năm 2024.</figcaption></figure><p>Nhằm giúp các bạn nam Công giáo, phân định ơn gọi đời sống thánh hiến theo Linh đạo Dòng Tên Việt Nam, Nhà Ứng Sinh Dòng Tên tổ chức khóa Tĩnh tâm Định hướng ơn gọi Dòng Tên.</p><ul><li>Điều kiện: Nam thanh niên Công giáo, trình độ học vấn từ lớp 12, học lực khá, sức khỏe tốt, có ao ước phục vụ Thiên Chúa và Hội Thánh theo Linh đạo Dòng Tên.</li><li>Thời gian: Từ ngày 28-31/05/2024.</li><li>Địa điểm: Nhà thờ Giáo xứ Thiên Thần, Số 600, Đường Võ Nguyên Giáp, P. An Phú, TP. Thủ Đức, TP. HCM <strong>(Xin đăng ký trước ngày tĩnh tâm)</strong>.</li><li>Liên hệ: <ul><li>Cha Antôn Nguyễn Ngọc Triêm, SJ - 0967.090.753 - <a href="mailto:batriem136@yahoo.com" target="_blank" rel="noreferrer">batriem136@yahoo.com</a></li><li>Cha Gioan Phạm Duy Anh SJ - 0772.432.935 - <a href="mailto:johnduyanhsjvn@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">johnduyanhsjvn@gmail.com</a></li><li>Cha Giuse Ngô Văn Sơn, SJ - 0984.862.851 - <a href="mailto:hongotenson@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">hongotenson@gmail.com</a></li></ul></li></ul></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ngày 27/04, Thánh Phê-rô Canisio SJ, LM, TSHT - Bổn mạng cộng đoàn Sao Mai]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240427001-bon-mang-cong-doan-sao-mai</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240427001-bon-mang-cong-doan-sao-mai</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240427001-bon-mang-cong-doan-sao-mai" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/440873996_822214396604126_261689539469948071_n.rrKj8T4R.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Cộng đoàn Sao Mai.</figcaption></figure><p>Trong tâm tình cùng Dòng Tên cử hành lễ nhớ Thánh Phêrô Canisiô, Cộng đoàn Sao Mai tổ chức mừng lễ Bổn mạng. Cha Giám đốc Anton NƯS và cha Quản Lý Giuse NƯS đã cử hành Thánh lễ tại Cộng đoàn, với sự tham dự của quý ân nhân, cùng đại diện của Cộng đoàn Anre Phú Yên. "Ân cần"- là động từ mà cha Giám Đốc NƯS đã mượn để chia sẻ về cách Thánh Phêrô Canisiô thực thi Thánh Ý của Thiên Chúa, qua đó cha muốn nhắn gửi một tinh thần trong khi làm mọi việc luôn cần sự niềm nở và chu đáo. Nơi Phêrô Canisiô dù thuyết giảng, viết hay trò chuyện, tiếp xúc, hoặc qua những hoạt động chỉ nhằm một mục đích duy nhất " Phục vụ Giáo Hội, làm vinh danh Chúa hơn."</p><p>Thánh lễ đã diễn tromg trong bầu khí đơn sơ, ấm cúng và tâm tình. Nguyện chúc Cộng đoàn luôn noi gương Thánh Quan thầy để vững bước trên hành trình dâng hiến. Nguyện cầu Thánh Quan thầy thông ban mọi ơn lành trên quý Cha, quý ân nhân và Cộng đoàn.</p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tông đồ truyền giáo]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240421001-tong-do-truyen-giao</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240421001-tong-do-truyen-giao</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240421001-tong-do-truyen-giao" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/438254231_818432613648971_8233707618809346532_n.7B8kNHSO.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tông đồ truyền giáo.</figcaption></figure><p>Vào thời mà các chân trời địa lý mới đang được khám phá, các bạn đường đầu tiên của Thánh Inhaxio đã đặt mình dưới sự sai phái của Đức Giáo Hoàng chính là để “Ngài sai họ đi đến bất cứ nơi nào Ngài xét thấy vinh danh Chúa và mưu ích cho các linh hồn nhiều hơn”. Như thế, họ đã được sai đi rao giảng về Chúa cho các dân tộc và các nền văn hóa chưa biết Ngài là ai. Họ làm điều đó với một lòng dũng cảm và nhiệt tâm vốn trở thành gương mẫu và hứng khởi suốt cho đến thời đại này: thánh Phanxico Xa-vi-ê đã trở thành tên tuổi lẫy lừng nhất, nhưng còn tất cả các vị khác, họ đã làm được biết bao nhiều điều.</p><p>Ngày nay, còn nhiều dân tộc chưa biết Chúa hoặc biết Ngài cách sai lạc, nên không nhận ra Ngài là Đấng Cứu Thế. Các dân tộc đó không xa về mặt địa lý cho bằng về mặt văn hóa. Trở ngại và thách thức đối với người loan báo Tin Mừng ngày nay không còn là các đại dương hoặc các khoảng cách xa xôi, nhưng là các ranh giới phát sinh từ cái nhìn sai lạc hoặc hời hợt về Thiên Chúa và về con người, từ đó tách biệt đức tin với tri thức nhân loại, đức tin với khoa học hiện đại, đức tin với sự dấn thân cho công bình...</p><p><em>Vì thế, nếu bạn thấy mình được,</em></p><p><em>Chúa kêu mời,</em></p><p><em>Giáo Hội cần,</em></p><p><em>và ao ước viết tiếp câu chuyện đời mình trong Dòng Tên,</em></p><p><em>hãy đến rồi chúng ta sẽ có:</em></p><p><em>NHIỀU ĐỐM LỬA, MỘT NGỌN LỬA: NHIỀU CÂU CHUYỆN, MỘT LỊCH SỬ !</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tông đồ tri thức]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240412001-tong-do-tri-thuc</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240412001-tong-do-tri-thuc</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240412001-tong-do-tri-thuc" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/435891269_812846627540903_886548902243287485_n.m2HwKY1M.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tông đồ tri thức.</figcaption></figure><p>Với gần 5 thế kỷ tồn tại của mình, Dòng Tên đã cung cấp cho Giáo Hội những cộng tác viên thật xuất sắc.</p><p>Trong Công Đồng Trento có Claude Jay, Diego Lainez, Alfonso Salmeron, Peter Canisius và Polanco. Các Giêsu hữu được chú ý bởi việc định hướng cho Công đồng về những vấn đề trọng yếu, cụ thể như: quyền Đức Giáo Hoàng vốn liên hệ đến việc canh tân giáo triều; tương quan giữa Kinh Thánh và Truyền Thống; sự công chính hóa vốn liên hệ đến tội Nguyên Tổ; bản chất các bí tích, nhất là Bí tích Thánh Thể. Đặc biệt, với trực giác tuyệt vời của mình, Claude Jay đã nêu lên một nhận thức sâu rộng về sự cần thiết của việc đào tạo hàng giáo sĩ, và rồi, Công đồng đã có một sắc lệnh liên quan đến việc thiết lập chủng viện để huấn luyện linh mục tại các giáo phận-hình thức này vẫn được tiếp tục đến hôm nay.</p><p>Lại nữa, thần học và triết học hiện đại luôn phải nhắc đến các công trình của Pierre Teilhard de Chardin (1881-1955) và Henri de Lubac (1896-1991) của Pháp, Karl Rahner (1904-84) của Đức, Bernard Lonergan (1904-84) của Canada, John Courtney Murray (1904-67) của Hoa Kỳ, và Hans Urs von Balthasar (1905-88), người Thụy Sĩ. Tất cả đều là tu sĩ Dòng Tên. Những người khổng lồ về tâm trí này hiển nhiên thuộc hàng ngũ tiên phong của Công Đồng Vatican II và, trừ Teilhard de Chardin, người qua đời vào năm 1955, tất cả đều là những nhà thần học hàng đầu của Công Đồng này.</p><p>Lúc này đây, Thế giới của chúng ta là sân khấu của một cuộc chiến giữa cái tốt và cái xấu. Có những thế lực tiêu cực đang hoạt động, gây ra những tình huống bi đát, đẩy đưa anh chị em chúng ta vào vòng nô lệ tinh thần hay vật chất. Các thế lực đó thể hiện dưới nhiều hình thức, đặc biệt là ngang qua những khuynh hướng văn hóa ngày càng thống lĩnh: duy chủ quan, chủ nghĩa tương đối, duy khoái lạc, duy vật thực hành,…Những khuynh hướng này thường công kích vào những điểm nhức nhối trong giáo lý Giáo Hội Công Giáo. Những điểm nhức nhối thường được đề cập đến: ơn cứu độ của tất cả mọi người trong Đức Ki-tô, luân lý tính dục, hôn nhân và gia đình. Những chủ đề vừa nêu cần phải được đào sâu và soi sáng trong bối cảnh thực tại đương thời, với những nghiên cứu chuyên sâu về thần học, triết học, tâm lý và xã hội.</p><p>Với bối cảnh thế giới hiện tại như thế, Giáo Hội đang rất cần những con người có một đức tin sâu xa và vững chắc, một văn hóa nghiêm túc, một sự bén nhạy chân chính về nhân bản và xã hội. Giáo Hội cần những con người hiến dâng đời mình, đứng vào chính những giới tuyến đó để làm chứng và giúp con người hiểu rằng thực ra có một sự hài hòa sâu xa giữa đức tin và lý trí, giữa tinh thần Tin Mừng, khát vọng công lý và thực thi công bình.</p><p>Vậy, nếu bạn được Chúa ban cho một trí thông minh đặc biêt và muốn dùng tài năng Chúa ban để phục vụ Người và Hiền Thê của Người là Hội Thánh theo truyền thống ưu việt của Dòng Tên! Hãy đến với Dòng Tên, và bạn sẽ rất ngạc nhiên vì cách thế Dòng Tên sử dụng món quà quý giá nhất mà Chúa ban cho bạn.</p><p><em>Lm. Giuse Ngô Văn Sơn, SJ</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tông đồ người nghèo]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240405001-tong-do-nguoi-ngheo</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240405001-tong-do-nguoi-ngheo</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Apr 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240405001-tong-do-nguoi-ngheo" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/434722452_807927624699470_1401660827694395698_n.ufYGV-Be.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tông đồ người nghèo.</figcaption></figure><p>Kể từ khi thành lập, Jesuit Refugee Service (1980)- tổ chức cứu trợ người tị nạn Dòng Tên đã không ngừng chăm lo cho nhu cầu của người di dân, bao gồm người tị nạn, những người phải đổi chỗ ở trong nước, những người bị buôn bán,…Họ cần lương thực, cần mái nhà, cần tình yêu, cần tương quan, cần chân lý, cần ý nghĩa, cần lời hứu hẹn, cần niềm hy vọng, cần một tương lai trong đó họ nắm giữ trọn vẹn nhân phẩm của mình, và Dòng Tên đã đáp ứng những điều này.</p><p>Từ khi Dòng Tên lưu ý đến tình cảnh khốn cùng của những người di dân thì hiện tượng di dân do cưỡng bức dưới nhiều lý do đã gia tăng một cách đột ngột. Những làn sóng di cư ồ ạt này gây nên nỗi đau khổ ghế gớm cho hàng triệu con người. Hiện tượng di dân đã trở nên phức tạp hơn và tế nhị hơn. Những người này bị nhìn dưới con mắt thù địch bởi dư luận quần chúng ở những nơi tiếp nhận họ, chưa kể đến thực tế là những công cụ pháp chế để bệnh vực quyền lợi của họ tại đó lại mỏng giòn. Dòng Tên vẫn tiếp tục và canh tân sứ mạng của mình giữa người nghèo và với người nghèo.</p><p>Đáng tiếc là vẫn không thiếu những nguyên nhân mới xuất hiện, gây ra nghèo đói và tha hóa trong một thế giới mang nặng những bất bình đẳng sâu xa về kinh tế và môi trường: những tiến trình toàn háo hóa được thúc đẩy với lòng ích kỷ hơn là bởi tình liên đới; những xung đột vũ trang khốc liệt và vô lý,...</p><p>Vì thế, điều dễ hiểu là ai muốn trở nên bạn đường đích thực của Chúa Giê-su thì cũng chia sẻ thực sự tình yêu thương người nghèo với Ngài. Đối với tu sĩ Dòng Tên, lựa chọn người nghèo không phải là một ý thức hệ, mà phát sinh từ Tin Mừng.</p><p>Trong thế giới ngày nay, còn vô số tình huống bi thảm của bất công và nghèo khổ. Tu sĩ Dòng Tên vừa dấn thân để hiểu và chống lại các cơ cấu gây ra chúng, đồng thời cũng đi vào tận trái tim của con người để chống lại các gốc rễ thâm sâu của sự ác.</p><p>Nếu bạn khao khát tiếp nhận và phát huy một trong những mảng tông đồ lớn của Dòng Tên, đó là dấn thân một cách xứng đáng vào việc phục vụ người tị nạn, họ thường là những người nghèo nhất giữa những người nghèo; không chỉ cần những viện trợ khẩn cấp về vật chất, mà còn cần sự đồng hành gần gũi và sâu xa về mặt thiêng liêng, nhân bản và tâm lý, hãy đến với Dòng Tên, chúng ta tiếp tục viết nên những câu chuyện ý nghĩa giữa những con người nghèo, những người bạn đích thật của Chúa Giê-su.</p><p><em>Lm. Giuse Ngô Văn Sơn, SJ</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Năm 2024]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240402001-tinh-tam-dinh-huong</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240402001-tinh-tam-dinh-huong</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240402001-tinh-tam-dinh-huong" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/434399083_806852551473644_8004273748098435673_n.VcmAd6Vu.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Năm 2024.</figcaption></figure><p>Nhằm giúp các bạn nam Công giáo, phân định ơn gọi đời sống thánh hiến theo Linh đạo Dòng Tên Việt Nam, Nhà Ứng Sinh Dòng Tên tổ chức khóa Tĩnh tâm Định hướng ơn gọi Dòng Tên.</p><ul><li>Điều kiện: Nam thanh niên Công giáo, trình độ học vấn từ lớp 12, học lực khá, sức khỏe tốt, có ao ước phục vụ Thiên Chúa và Hội Thánh theo Linh đạo Dòng Tên.</li><li>Thời gian: Từ ngày 16-19/05/2024.</li><li>Địa điểm: Hà Nội <strong>(Xin đăng ký trước ngày tĩnh tâm)</strong>.</li><li>Liên hệ: <ul><li>Cha Giuse-Tuân Vũ Chí Thành , SJ - 0967 420 405</li></ul></li></ul></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Linh thao]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240325001-linh-thao</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240325001-linh-thao</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240325001-linh-thao" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/434229049_801523682006531_6823176186516380148_n.hBqfJK_e.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Linh thao.</figcaption></figure><p>Linh Thao từ ban đầu đã là đặc nét của Dòng Tên. Những bài Linh Thao là nguồn của Linh đạo và là khung sườn của Hiếp Pháp Dòng Tên, nhưng cũng là quà tặng của Chúa Thánh Thần ban cho toàn thể Giáo Hội. Các tu sĩ Dòng Tên đã và đang tiếp tục làm cho Linh Thao trở thành khí cụ quý báu và hiệu quả cho việc thăng tiến thiêng liêng cho mọi thành phần dân Chúa, giáo dân, giáo sĩ và tu sĩ.</p><p>Vào thời buổi này, sự mung lung rối loạn, việc người nói thế này, người nói thế kia, và các thay đổi nhanh chóng đã làm cho con người đương thời rất khó có thể thiết lập một trật tự cho đời sống của mình và đáp trả một cách xác quyết và vui vẻ lời mời gọi của Chúa.</p><p>Chính Linh Thao đã vạch ra một con đường và một phương pháp đặc biệt quý giá để tìm kiếm Thiên Chúa, ngay trong ta, xung quanh ta, và trong mọi sự để nhận biết ý Ngài và đem ra thực hành.</p><p>Có thể tóm tắt đích nhắm của Linh Thao theo trình tự sau đây:</p><ul><li>Trước hết, thao viên (người làm linh thao) được hướng dẫn để trải qua một hành trình phản tỉnh về chính mình trong nhiều chiều kích khác nhau: điểm mạnh và điểm yếu, ánh sáng và bóng mờ, đau thương và ân huệ. Các thao viên nhìn họ với sự trung thực và trong suốt cao độ. Họ trải qua một kỳ xét duyệt lương tâm, nhờ đó có được một kiến thức sâu về bản chất tội lỗi và một kinh nghiệm sâu xa về việc mình được yêu thương và tha thứ vô điều kiện. Họ thấy mình tội lỗi cần nhiều ơn Chúa, cần được Chúa cứu. Nhưng họ cũng thấy được Thiên Chúa yêu thương bằng tình yêu tràn đầy lòng từ bi và thương xót. Họ thấy cuộc sống mình như một hành trình khám phá mầu nhiệm bản thân nơi Thiên Chúa…là khoảng quan trọng cho việc phản tỉnh và chấp nhận bản thân…</li><li>Tiếp đến, thao viên được dẫn ra khỏi chính mình để hướng về con người Đức Giê-su. Chúa Giê-su dạy một mô hình sống mang tính chất quy về tha nhân: phục vụ, “làm đầu nghĩa là phục vụ”. Hơn nữa, mô hình này là theo Đức Giê-su trong sứ mạng của Ngài nơi thế giới. Tùy theo sức hấp dẫn hay sức kháng cự do những phẩm chất hay đặc tính mà Đức Ki-tô là hiện thân tác động nơi tâm hồn những người làm Linh Thao mà người hướng dẫn, cách này hay cách khác, khám phá và thấy diễn ra giữa những người làm Linh Thao sự chọn lựa đời sống và lối sống mà Chúa muốn đặt để trên đời họ.</li><li>Kế đến, Thao viên chiêm niệm cuộc vượt qua của Đức Giê-su. Họ thấy rõ hơn trong cuộc đời Đức Giê-su, thực tại về đau khổ và cái chết của Ngài. Thao viên phải đối mặt với một thực tế và cũng là điều không thể tránh được: sự đau khổ của Một Con Người suốt đời chỉ biết sống cho sự thật như Đức Giê-su đã sống lại phải chết cách tức tưởi như một tội nhân. Họ hiểu hơn nghịch lý của cuộc đời và đón nhận chúng can đảm hơn!</li><li>Cuối cùng, Linh Thao đưa thao viên vào mầu nhiệm Phục sinh của Đức Giê-su. Họ kinh nghiệm được sự tươi mới trong cuộc sống mà sự Phục Sinh mang lại và điều này làm họ tràn ngập niềm vui và sự bình an. Họ kinh ngạc và ngất ngây trước cách thế Thiên Chúa đã hoà giải thế giới với chính Ngài ngang qua cái chết và sự Phục Sinh của Đức Giê-su. Họ sẽ phát triển khả năng nhạy bén với những khơi gợi của Thiên Chúa trong các quyết định lớn nhỏ, trong các sự kiện, các mối tương quan, trong tất cả các khía cạnh của kinh nghiệm con người.</li></ul><p><em>Lm. Giuse Ngô Văn Sơn, SJ</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Giờ hồi tâm]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240307001-gio-hoi-tam</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240307001-gio-hoi-tam</guid>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240307001-gio-hoi-tam" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/430260239_790325203126379_1322076950800456914_n.8FkU73YK.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Hồi tâm.</figcaption></figure><p>Thời gian cứ thấm thoắt trôi đi, đem theo những kỷ niệm vui buồn. Hồi tâm là lúc anh em chúng con tĩnh lặng để nhìn lại những khoảnh khắc ấy, với lòng biết ơn, cảm tạ và tri ân.</p><p>Một ngày sống cứ thế thấm thoắt qua đi, buổi tối sau giờ kinh là khoảng thời gian anh em chúng con nhìn lại ngày sống của mình, để nghiệm lại xem những ơn lành mà Chúa đã ban cho, những niềm vui mà anh em chúng con đã có được, và quan trọng hơn hết là những ân ban của Thiên Chúa.</p><p>Quả thật khi nhìn lại một ngày sống với một thái độ nghiêm túc, thì chính bản thân con nhận thấy rằng có những lời nói, những hành động của bản thân còn nhiều thiếu sót. Chính khoảng lặng ấy giúp đời sống thiêng liêng của anh em chúng con lớn lên hơn, và giúp chúng con nhận ra được những điều mà Chúa đang mời gọi chúng con.</p><p>Xin Chúa ban thêm cho chúng con lòng trung thành, để ngọn lửa mà Chúa đã thắp lên trong lòng mỗi anh em chúng con ngày càng bừng cháy. Nhờ đó mà anh em có thể sống trọn lời mời gọi của Chúa, và sẵn sàng dấn thân trên mọi nẻo đường.</p><p><em>--Cộng Đoàn Bình Thạnh--</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Ba 2024]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240306001-tinh-tam-dinh-huong</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240306001-tinh-tam-dinh-huong</guid>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240306001-tinh-tam-dinh-huong" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/431678794_789749489850617_6931020432857412183_n.cGXqPJh1.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Ba 2024.</figcaption></figure><p>Nhằm giúp các bạn nam Công giáo, phân định ơn gọi đời sống thánh hiến theo Linh đạo Dòng Tên Việt Nam, Nhà Ứng Sinh Dòng Tên tổ chức khóa Tĩnh tâm Định hướng ơn gọi Dòng Tên.</p><ul><li>Điều kiện: Nam thanh niên Công giáo, trình độ học vấn từ lớp 12, học lực khá, sức khỏe tốt, có ao ước phục vụ Thiên Chúa và Hội Thánh theo Linh đạo Dòng Tên.</li><li>Thời gian: Từ ngày 20-23/03/2024.</li><li>Địa điểm: Nhà thờ Giáo xứ Thiên Thần, Số 600, Đường Võ Nguyên Giáp, P. An Phú, TP. Thủ Đức, TP. HCM <strong>(Xin đăng ký trước ngày tĩnh tâm)</strong>.</li><li>Liên hệ: <ul><li>Cha Antôn Nguyễn Ngọc Triêm, SJ - 0967.090.753 - <a href="mailto:batriem136@yahoo.com" target="_blank" rel="noreferrer">batriem136@yahoo.com</a></li><li>Cha Gioan Phạm Duy Anh SJ - 0772.432.935 - <a href="mailto:johnduyanhsjvn@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">johnduyanhsjvn@gmail.com</a></li><li>Cha Giuse Ngô Văn Sơn, SJ - 0984.862.851 - <a href="mailto:hongotenson@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">hongotenson@gmail.com</a></li></ul></li></ul></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Thiên Chúa nơi việc học]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240227001-thien-chua-noi-viec-hoc</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240227001-thien-chua-noi-viec-hoc</guid>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240227001-thien-chua-noi-viec-hoc" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/430144928_785196793639220_8222540821232631816_n.0Ud5q7gK.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Khám phá dung mạo Thiên Chúa qua tri thức.</figcaption></figure><p>Nhắc đến Dòng Tên, nhiều người sẽ nghĩ ngay đến phương diện tri thức của Dòng, bởi đó là phương tiện hữu hiệu và vững chắc để anh em Giêsu hữu có thể phục vụ Thiên Chúa và các linh hồn. Là những người đang bước những bước đầu tiên trong Dòng, anh em ứng sinh chúng tôi cũng ý thức được đây là bổn phận chính, và ra sức học tập hăng say với tình yêu, để chuẩn bị cho sứ mạng tương lai của mình.</p><p>Sống trong Nhà Ứng sinh, có lúc chúng tôi phải choáng ngợp vì có ti tỉ điều mình cần phải học. Cả tuần lao tác trên giảng đường đại học để gặt hái kiến thức chuyên môn, đến cuối tuần thì anh em chúng tôi lại quy tụ với nhau tại Thiên Thần để cùng nhau học hỏi các khía cạnh khác nhau của Đức Tin, cuối cùng là việc học Tiếng Anh đi theo chúng tôi suốt cả một chặng đường dài để chuẩn bị cho sứ vụ trở thành những thợ gặt. Tuy có nhiều điều để học, có những lúc chúng tôi cảm thấy chán nản và mỏi mệt, nhưng điều làm tôi yêu mến và say mê việc học là tôi có thể khám phá dung mạo của Thiên Chúa ngang qua việc chu toàn bổn phận nhỏ bé này.</p><p>Với các môn học ở trên trường, chúng tôi khám phá ra được sự vĩ đại trong công trình sáng tạo của Thiên Chúa. Có những lúc chúng tôi đã ngỡ ngàng thán phục vì những định luật, quy luật của thế giới mà con người khám phá ra đều là sự quan phòng của Thiên Chúa, hay vì vẻ đẹp mỹ miều của Thiên Chúa tiềm ẩn trong thiên nhiên, con người và xã hội. Càng học, tôi càng cảm nhận được thao thức của Chúa về một thế giới nơi con người có thể sống công bình và hạnh phúc. Có được những “rung động” ấy trong việc học, chúng tôi nhận ra rằng việc học với mình chẳng phải để tìm kiếm vinh quang cho bản thân như quan niệm của người đời, nhưng là nhận ra vinh quang của Thiên Chúa và nuôi lòng khao khát phục vụ vinh quang này.</p><p>“Đức tin tìm kiếm sự hiểu biết”, chúng tôi có cơ hội hiểu biết nhiều hơn về Thiên Chúa tôi đang tin, và bước theo khi học các môn học vào mỗi Chúa Nhật. Đó là một Thiên Chúa yêu thương và khao khát cứu độ loài người ngang qua môn Lịch sử cứu độ, là những dung mạo khác nhau của Đức Kitô ngang qua các môn Tin Mừng, hay về sự phong phú của các con đường dẫn đến Thiên Chúa, qua việc tìm hiểu các truyền thống Linh đạo và Lịch sử đời tu. Tất cả những điều trên giúp tôi có thể đào sâu tương quan cá vị với Thiên Chúa, để có thể hiểu biết Ngài rõ hơn, bước theo sát Ngài hơn.</p><p>Cuối cùng, vất vả nhất có lẽ là việc học tiếng Anh, môn học đòi hỏi anh em chúng tôi một sự kiên trì bền bỉ bởi khó khăn lắm thì mới qua được các “ải” Beginner, B1 hay B2. Chẳng phải học để có được một công việc tốt, hay để nâng cấp bản thân, nhưng với chúng tôi, đây là một phương tiện mà Chúa trao để chúng tôi có thể đi bất cứ nơi đâu, làm bất cứ việc gì. Khi học tiếng Anh, chúng tôi cảm nhận rõ sự hoạt động của Thần Khí Chúa nơi ngôn ngữ của loài người. Nếu khi xưa, vì sự kiện tháp Babel đã làm cho con người tản mác và bất đồng ngôn ngữ, thì ngày nay Chúa đã dùng tiếng Anh như một khí cụ để nối kết mọi người nên một. Có thể giao tiếp được với một người, có thể khám phá được Thiên Chúa nơi con người ấy là điều mà chúng tôi lấy làm động lực cho môn học đầy gian nan và chông gai này.</p><p><em>Lạy Chúa, chúng con cảm tạ Chúa vì đã cho chúng con cơ hội khám phá dung mạo của Ngài ẩn sâu trong thế giới tri thức bao la rộng lớn này. Cảm tạ Chúa vì khi học, chúng con có thể hiểu biết và yêu mến Ngài hơn. Dẫu biết rằng hành trình khám phá này có biết bao nhiêu chông gai, thử thách, nhưng chúng con tin rằng có ơn Chúa, chúng con có thể vững vàng bước đi. Xin Chúa ban cho chúng con ơn khôn ngoan và đặc biệt là một tình yêu nồng nàn, để chúng con không thực hiện bổn phận này chỉ bằng khối óc nhưng biết chu toàn nó bằng cả con tim, để chúng con có thể hiểu biết được Ngài và đem sự hiểu biết ấy đến với những người chúng con có cơ hội phục vụ. Tất cả là “để cho vinh danh Thiên Chúa hơn.”</em></p><p><em>Cộng đoàn Anphongso Rodriguez</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lắng nghe]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240226001-langnghe</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240226001-langnghe</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240226001-langnghe" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/428629145_784613127030920_6798862236280608071_n.NJpFGbgk.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Lắng nghe.</figcaption></figure><p><em>“Lạy Chúa, xin cho con một con tim biết lắng nghe” (1V 3, 9).</em></p><p>Trong đời sống cộng đoàn, tình yêu thương anh em luôn xuất phát từ lắng nghe và thấu hiểu. Để yêu thương từng người anh em trong cộng đoàn ta cần làm gì? Ta cần hiểu, chia sẻ và cảm thông với từng người anh em. Vậy ta cần làm gì để hiểu được? Ta cần có một con tim biết lắng nghe.</p><p>Chất lượng của tình yêu thương được bộc lộ qua chất lượng của việc lắng nghe. Thực ra, nghe không phải là chuyện dễ dàng: lắng nghe, cũng có thể là làm người khác đang nói phải dừng lại, bởi có những người nói đủ mọi thứ vì một mối âu lo nào đó. Lắng nghe bao hàm cả một nghệ thuật. Lắng nghe, là dành cho anh em một không gian nội tâm của ta để tiếp nhận anh em, tiếp nhận lời của anh em, tiếp nhận điều anh em nói ra. Lắng nghe ai đó, chính là để cho người đó đi vào nội tâm của mình. Một trong những điều cần tránh khi một người nêu lên một vấn đề, đó là đưa ra các giải pháp. Khi đang có cơ hội, ta luôn có khuynh hướng đưa ra, hay có ý muốn đưa ra các giải pháp, trong khi đó trên thực tế, điều mà người đó muốn lại không phải là một giải pháp, mà là một sự cảm thông. Đương sự muốn nghe ta nói: “Tôi không có giải pháp, nhưng điều anh đang sống quả là quan trọng và tôi sẵn sàng chia sẻ với anh”. Đưa ra một giải pháp có thể là một sự xua đuổi: “Hãy tới bác sĩ khám xem, hãy tới gặp những người này, hãy làm như thế này,…, hãy làm như thế”. Điều anh em cần, đó là tình bằng hữu, sự chia sẻ và thái độ lắng nghe. Và khi chúng ta sống với nhau, chúng ta cần cầu xin ơn này, ơn khôn ngoan để lắng nghe và học hỏi để hiểu được ngôn ngữ của người khác. Vấn đề là hiểu được ngôn ngữ của anh em vốn không phải ngôn ngữ bằng lời nói, mà là bằng tiếng hét, ngôn ngữ của đôi mắt, ngôn ngữ của gương mặt.</p><p>Trong mỗi cộng đoàn đều có ngôn ngữ riêng của cộng đoàn đó. Một cộng đoàn đang gặp khó khăn hay khủng hoảng gì đó, thì không cần phải bề trên hay trưởng cộng đoàn đứng lên tuyên bố hay nói ra rõ ràng thì mọi người mới biết được. Nhưng có thể nhận biết với ngôn ngữ riêng với con tim biết lắng nghe. Thử hình dung, trong cộng đoàn có bất kì anh em nào đang gặp khó khăn về sức khỏe như cảm cúm với biểu hiện là ho và hắt xì. Tự bản chất tiếng ho và tiếng hắt xì sổ mũi cũng là một ngôn ngữ cần được lắng nghe. Chính qua tiếng ho hay tiếng hắt xì sổ mũi này mà người anh em có thể khám phá ra mình có được yêu thương hay không. Tiếng ho, tiếng hắt xì sụt sịt đó có làm phiền tới ta? Hay ta có hiểu được tiếng ho, tiếng hắt xì đó không? Người anh em đó có thực sự quan trọng đối với ta? Và qua đó, người anh em có thể khám phá ra mình đang sống với những người bạn như gia đình hay như người ở cùng trọ.</p><p>Do đó, để có thể bước chân vào cuộc đời của nhau, và từ những người xa lạ nên một gia đình như gia đình Nadarét thì cần có một con tim biết lắng nghe. Như trong Nếp sống ứng sinh số 6: “Chính gia đình thánh của Chúa Giêsu ở Nadarét là khuôn mẫu sống động nhất của Nhà Ứng sinh Dòng Tên.” Và “Các ứng sinh cũng tìm sống mầu nhiệm Nadarét trong khung cảnh Nhà Ứng sinh”. Chính nhờ việc lắng nghe, anh em thấu hiểu và chấp nhận nhau. Nhờ đó anh em đồng chí hướng và tâm hồn với Đức Kitô hơn.</p><p><em>---Cộng Đoàn Từ Đức----</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Hai 2024]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240129001-tinh-tam-dinh-huong</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240129001-tinh-tam-dinh-huong</guid>
            <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240129001-tinh-tam-dinh-huong" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/bg02.5qBfNzae.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Hai 2024.</figcaption></figure><p>Nhằm giúp các bạn nam Công giáo, phân định ơn gọi đời sống thánh hiến theo Linh đạo Dòng Tên Việt Nam, Nhà Ứng Sinh Dòng Tên tổ chức khóa Tĩnh tâm Định hướng ơn gọi Dòng Tên.</p><ul><li>Điều kiện: Nam thanh niên Công giáo, trình độ học vấn từ lớp 12, học lực khá, sức khỏe tốt, có ao ước phục vụ Thiên Chúa và Hội Thánh theo Linh đạo Dòng Tên.</li><li>Thời gian: Từ ngày 21-24/02/2024.</li><li>Địa điểm: Nhà thờ Giáo xứ Thiên Thần, Số 600, Đường Võ Nguyên Giáp, P. An Phú, TP. Thủ Đức, TP. HCM <strong>(Xin đăng ký trước ngày tĩnh tâm)</strong>.</li><li>Liên hệ: <ul><li>Cha Antôn Nguyễn Ngọc Triêm, SJ - 0967.090.753 - <a href="mailto:batriem136@yahoo.com" target="_blank" rel="noreferrer">batriem136@yahoo.com</a></li><li>Cha Gioan Phạm Duy Anh SJ - 0772.432.935 - <a href="mailto:johnduyanhsjvn@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">johnduyanhsjvn@gmail.com</a></li><li>Cha Giuse Ngô Văn Sơn, SJ - 0984.862.851 - <a href="mailto:hongotenson@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">hongotenson@gmail.com</a></li></ul></li></ul></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ngày 18/01, Chân phước An-rê Phú Yên - Bổn mạng cộng đoàn An-rê]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240119001-bon-mang-cong-doan-an-re-phu-yen</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240119001-bon-mang-cong-doan-an-re-phu-yen</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240119001-bon-mang-cong-doan-an-re-phu-yen" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/anre1.n-j0wkDG.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Cộng đoàn An-rê Phú Yên.</figcaption></figure><p><em>“Hỡi anh em, đối với Chúa Giêsu yêu dấu của chúng ta, chúng ta hãy lấy tình yêu đáp lại tình yêu. Chúa đã chịu chết đau khổ vì chúng ta, nên chúng ta hãy lấy mạng sống đáp đền mạng sống … ”</em></p><p><em>“Hỡi anh chị em, ta hãy trung tín cùng Đức Chúa Trời cho đến chết; cho đến chết, không một điều gì có thể dập tắt lòng thương mến Chúa Giêsu Kitô trong trái tim ta.”</em></p><p>Đây là những lời sau cùng của Thầy Giảng Anrê Phú Yên, người đã hy sinh máu đào để bảo vệ đức tin vào ngày 26/7/1644.</p><p>Vậy tại sao lịch phụng vụ Dòng Tên lại kính nhớ Chân phước vào ngày 18/1?</p><p>Ngày 18/1 - một ngày đặc biệt ý nghĩa đối với tất cả anh em Giêsu Hữu Việt Nam, ngày này đánh dấu sự kiện các Linh mục Dòng Tên khởi hành sứ vụ rao giảng Tin Mừng trên đất “Con rồng cháu tiên”. Vùng đất này sáng lên hình ảnh một thanh niên đạo đức, thánh thiện là Chân phước Anrê Phú Yên - người đã gia nhập vào hội thầy giảng của Cha Đắc Lộ. Nhưng trong bối cảnh lịch sử xã hội lúc bấy giờ còn nhiều biến động, Anrê Phú Yên vì bảo vệ đức tin chân chính của mình đã bị quan Nghè Bộ cho xử tử vào ngày 26/7/1644. Từ đây ngài chính là “Bông hoa đầu mùa” của Giáo Hội Việt Nam và Dòng Tên Việt Nam dâng lên Thiên Chúa. Chính vì lý do đó và nhằm ghi nhớ cách đặc biệt về ngày 18/1, lịch phụng vụ Dòng Tên đã lấy Chân phước Anrê Phú Yên mừng kính vào ngày này, nhằm đánh dấu sự kiện lần đầu tiên Dòng Tên có mặt tại Việt Nam.</p><p>Ngày 18/1 cũng chính là ngày bổn mạng của cộng đoàn Anrê Phú Yên, chúng con hân hoan vui mừng vì cộng đoàn nhỏ bé này có luôn có sự hiện diện của một bậc thánh nhân trẻ tuổi. Tiểu sử cuộc đời của Chân phước thật sự đã làm cho anh em chúng con cảm kích và thán phục. Ở độ tuổi 19, ngài cũng chạc tầm tuổi của anh em chúng con bây giờ, nhưng thật sự không thể so sánh được với những gì ngài đã làm được chỉ với số tuổi đó. Đến cái chết ngài cũng chẳng sợ, thì còn điều gì có thể làm ngài sợ nữa đây.</p><p>Hôm nay, được mừng kính nhớ đến ngài, được sống cùng tiểu sử của ngài, anh em chúng con thật sự đã có một được một ngày gọi là “Ngày Tình Yêu”. Tình yêu này đầu tiên xuất phát từ Thiên Chúa đã kêu gọi anh em chúng con để cùng sống và cùng đi. Tình yêu từ Quý Cha và Quý ân nhân đã và đang yêu thương chúng con. Chúng con sẽ không làm được gì nếu sống ngoài tình yêu của Thiên Chúa, chúng con chỉ biết dùng “tình yêu đáp lại tình yêu” mà thôi.</p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ngày tri ân quý ân nhân của anh em ứng sinh miền Bắc]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240115002-ngay-tri-an-quy-an-nhan-cua-anh-em-ung-sinh-mien-bac</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240115002-ngay-tri-an-quy-an-nhan-cua-anh-em-ung-sinh-mien-bac</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240115002-ngay-tri-an-quy-an-nhan-cua-anh-em-ung-sinh-mien-bac" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/taon1.NY6I0CFt.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Cha Giu-se-Tuân Vũ Chí Thành.</figcaption></figure><p>Năm Phụng vụ bắt đầu với Mùa Vọng, mùa chuẩn bị mừng đại lễ Chúa Giáng sinh. Đây cũng là mùa cho mỗi người được nhìn lại hành trình sống trong suốt một năm. Dẫu có vui buồn, thành công hay thất bại thì chúng ta cũng đều dâng lời cảm tạ với biết bao hồng ân mà Chúa đã dành cho ta. Trong tâm tình ấy, cộng đoàn Ứng sinh Dòng Tên miền Bắc hân hoan mừng ngày tri ân quý ân nhân tại giáo xứ Hàng Bột.</p><p>Thật hạnh phúc khi Thánh lễ tri ân đã diễn ra cách trang nghiêm và sốt sắng. Mở đầu Thánh lễ cha Giám đốc Giu-se Tuân Vũ Chí Thành đã kêu gọi cộng đoàn dân Chúa hãy luôn tỉnh thức và sẵn sàng để đón chờ Chúa đến và cầu nguyện cách đặc biệt cho quý ân nhân còn sống cũng như đã qua đời của cộng đoàn Ứng sinh miền Bắc. Trong bài giảng cha chia sẻ về Chúa Giê-su chữa bệnh cho người bại liệt. Một Thiên Chúa đầy yêu thương và lòng thương xót. Ngài luôn kêu mời mỗi người đến với Ngài để được Ngài tha thứ và chữa lành…dẫu rằng chúng ta là những tội nhân nhưng chúng ta được liên kết với Ngài qua mối liên đới lớn mạnh trong Hội Thánh.</p><p>Cuối Thánh lễ cha cũng đã giới thiệu đôi nét tình hình của Nhà Ứng sinh miền Bắc hiện nay. Bên cạnh những niềm vui đời tu, thì cũng có nhiều nỗi khó khăn trắc trở mà mỗi anh em đều phải trải qua. Và cũng rất cần đến lời cầu nguyện của quý ân nhân và sự giúp đỡ về nhiều mặt cũng như vật chất để mỗi anh em có điều kiện thăng tiến hơn trong đời sống.</p><p>Mỗi anh em ứng sinh ngày nay cũng trải qua cảm giác đôi lúc yếu đuối bất lực khi bản thân có khả năng tự trang trải cho bản thân nhưng vẫn cần đón nhận sự giúp đỡ của những người khác. Đó chính là điều kiện cần trong đời tu, ta vừa cho đi nhưng cũng cần biết đón nhận sự giúp đỡ của người khác, tập sống sự lệ thuộc để trân quý những món quà và biết ơn những ai tặng nó cho ta.</p><p>Sau khi Thánh lễ anh em Ứng sinh đã được ngồi lại để nói lên sự tri ân của mình và lắng nghe những câu chuyện của mọi người qua bữa tiệc ngọt. Bên cạnh đó Cha giám đốc cũng đã cảm ơn quý vị ân nhân và cho mọi người xem video về một ngày sống của anh em Ứng sinh để mọi người hiểu hơn về đời sống trong cộng đoàn được diễn ra như nào. Cuối cùng là những tiết mục cây nhà lá vườn do anh em Ứng sinh chuẩn bị và lời cám ơn của một anh em đại diện bày tỏ niềm vui, sự biết ơn và những lời chúc về một mùa Giáng sinh và năm mới an lành.</p><p>Đời sống ứng sinh còn nhiều khó khăn, thách đố, cần lắm những sự quan tâm của mỗi người và không thể thiếu những lời cầu nguyện liên lỉ của quý vị. Ước gì trải qua một năm, ta nhìn nhận lại trong mọi hoàn cảnh đều có sự hiện diện của Thiên Chúa quan phòng, để có thốt lên niềm cảm tạ biết ơn mà thăng tiến bản thân hơn trong Năm Mới.</p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Nghe, Nhìn Và Cảm Thấy Niềm Vui Của Sự Sống]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240115001-nghe-nhin-va-cam-thay-niem-vui-cua-su-song</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240115001-nghe-nhin-va-cam-thay-niem-vui-cua-su-song</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240115001-nghe-nhin-va-cam-thay-niem-vui-cua-su-song" data-v-a3c25e27=""><div><p>Tôi đã nhìn thấy, nghe thấy và cảm thấy nơi đó có một thông điệp niềm vui của sự sống.</p><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/z5072631119765_536aeb5bc9e17938183b2bfe786c23b2.SadNTgWP.webp" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Trên con đường sứ vụ.</figcaption></figure><p>Tôi nhìn thấy một con đường nhiều đất đỏ dẫn vào ngôi làng ấy, nó trải dài qua nhiều khu đồi cao su. Mở ra trước mắt, tôi thấy một giáo xứ nghèo, tương đối thô sơ tuổi đời chỉ vỏn vẹn 2 năm. Đếm ấy, tôi thấy một cô người S’tieng đón chúng tôi về nhà cô ấy. Hai anh em chúng tôi vừa lạ nhau, cũng vừa lạ lạ chỗ mới này. Buổi sáng sớm, tôi chú mắt để thấy những hạt lúa trên một cánh đồng vùng cao, chúng cao to hơn lúa miền đồng bằng, nằm ngã sập sệ, đó là lúa mùa. Mỗi năm chỉ gieo một vụ, thu hoạch sau 6 tháng. Họ gieo xuống, Ông Trời tưới nước, Ông Trời chăm sóc, Ông Trời cũng cho kết quả, họ và chúng tôi ra gặt lúa về. Những hạt lúa căng mọng, đầy sữa chẳng thua gì hạt lúa miền xuôi. 20 bao lúa, đó là thành quả Ông Trời cho họ, cho bao nhiêu họ cũng cảm tạ hết lòng. Đủ nuôi sống trong 1 năm, tới mùa kế tiếp. 1 bao vần gửi lại nhà xứ, tri ân Ông Trời. Sự nổ lực của con người là có hạn nhưng được thần lực nuôi dưỡng và chở che. Tôi thấy nụ cười tươi rói của họ, “chúng tôi không cần tiền, tiền không ăn được; nghèo nhưng vui đầy;” “Ở đây, có gì ăn đấy.” Tôi cảm thấy sự chân thành từ họ, từ việc ăn uống, ngủ nghỉ đến đời sống đức tin của chúng tôi. “Nói một thôi, đừng nói hai lời.” Đối với cô chủ nhà, Chúa là người mẹ của cô ấy, cô ấy là trẻ mồ côi, bây giờ cô ấy nghĩ đến Chúa mỗi khi nhớ đến mẹ mình.</p><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/v9.vzXsUNbJ.webp" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Thu hoạch lúa mùa cùng người dân địa phương trong sự quan phòng của Thiên Chúa.</figcaption></figure><p>Dưới tán rừng cao su, trước một đống lửa nhỏ, tôi thấy con người chìm vào trong màn đêm với việc nhiệm vụ của mình, thành thục và luôn hy vọng. Người anh em của tôi thật sự tốt đấy, anh ấy kể cho tôi nghe vài câu chuyện của anh ấy, tôi đã nghe và hiểu người bạn này hơn. Chúng tôi cùng nhau làm hang đá, mỗi ông có một sáng kiến, nhưng lại hội nhất trong nhau, 15 cái hang đá, chúng tôi có rất nhiều việc cần làm. Người dân tại mỗi sóc ấy nô nức, hào hứng giúp chúng tôi, họ kể cho chúng tôi những khoảng thời gian đã qua. Mỗi tối, chúng tôi cùng cha xứ tham dự các giờ kinh tại các sóc, đó như một sự kết nối lạ kỳ, hội tụ quanh bàn thờ Chúa trong kia có một tà thần khác trong nhà “cây nêu,” tôi có sợ không, vừa sợ lại vừa không, vì còn có một “cái cây” to hơn nữa trong bầu không khí ngột ngạt u ám ấy. Tôi chìm đắm mình trước sự hiện diện của Thánh Thể mỗi cuối tuần, như một cách thức lắng nghe và hồi tưởng lại những hình ảnh đã qua. “Sao thầy buồn vậy ?” Tôi vừa lắng nghe một cuộc điện thoại, tôi nhìn vào trong tâm tư, tình cảnh của người đó, tôi đã lo lắng.</p><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/v1.x2ZTMmCo.webp" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Ánh lửa giữa rẫy.</figcaption></figure><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/v4.F2DIh7KF.webp" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Đọc kinh bên Hang Đá.</figcaption></figure><p>Có đôi chút ảnh hưởng, nhưng vì sự kiện này khiến tôi đi sâu vào mầu nhiệm “Nhập Thể” : vì yêu mà có tất cả. “Yêu không sợ khổ, không sợ lỗ; Yêu là khiến người mình yêu tốt hơn.” Hình ảnh một vị cha xứ chu đáo, nhiệt thành đến kỳ lạ, vì yêu. Tôi có những người bạn mới trên vùng đất đó: đó là những đứa trẻ tại nhà xứ, đứa bé cạnh nhà, những cô bé múa giỏi, đôi khi có chút phiền, nhưng quy chung chúng thật vui tươi trẻ chung. Tôi còn một công việc đặc biệt: có nhiều bệnh nhân đến với tôi, tôi có chút khả năng cho việc y tế này. Lắng nghe những “đứa con” của tôi, nghe “chúng” kể lại bệnh tình của mình.</p><p>Tôi thấy một Đêm Giao Thừa trên mảnh đất biên giới ấy, yên bình và lặng lẽ, với anh em của tôi. Chúng tôi chia tay trong vội vã, để không lưu luyến điều gì, cô chủ nhà và những người bên cạnh, họ đến chào chúng tôi. Chúng tôi có dịp hội họp với nhau. Ban đầu tôi chẳng biết ai, nhưng giờ có 4 gia đình đến chào chúng tôi, họ là người cưu mang chúng tôi, họ là người tôi hay nghe kể chuyện, họ là bệnh nhân của tôi, và có những đứa là học trò của tôi. Tôi đã có những người bạn tại đó.</p><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/v5-1.WYVcJT6t.webp" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Đón chào năm mới 2024 cùng nhau trong tình yêu Thiên Chúa.</figcaption></figure><p>Tại Đồng Tâm, có một hành trình khác chúng tôi đã tham gia. Cùng đi vào thế giới tự nhiên, lắng nghe tiếng nói của Chúa trong đó. Sự hiện hữu của mọi vật chính là cách thức tôn vinh Thiên Chúa cao đẹp nhất, nhưng thật tốt khi chúng là sinh hoa trái như Chúa muốn.</p><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/v8.__8ZM1z5.webp" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Thánh lễ trên Địa Cầu của anh em Dòng Tên tại Lộc Ninh.</figcaption></figure><p>THÁNG TÔNG ĐỒ – GIÁO XỨ LỘC HÒA – GP. PHÚ CƯỜNG</p><p><em>Peter.Công Hậu</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Một Thiên Chúa đang sống]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240112001-mot-thien-chua-dang-song</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240112001-mot-thien-chua-dang-song</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240112001-mot-thien-chua-dang-song" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/haidong.9H720KNd.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Chúa Giê-su Hài Đồng và trẻ em</figcaption></figure><p>Thiên Chúa đang sống. Thiên Chúa đang sống nơi người anh em tôi, nơi cha xứ, nơi bà con đồng bào, nơi thiên nhiên và nơi tôi, khi tôi được sai đến với đồng bào S’tiêng.</p><p>Thiên Chúa đang sống nơi người anh em tôi. Chúng tôi đã ở cùng hai ông bà S’tiêng. Hai ông bà lớn tuổi, không có việc làm, không có tài sản, nhưng có hai cháu nội còn nhỏ. Tôi không biết làm gì và giúp gì cho họ. Khi ấy, người anh em đồng hành cùng tôi đã chủ động trò chuyện và hỏi han họ, cùng họ thăm viếng bà con hàng xóm, sửa chữa điện, đóng bàn thờ, đọc kinh từng gia đình … Những công việc ấy tôi không nghĩ tới và không biết làm, nhưng anh ấy đã khởi xướng và tôi là người cộng tác. Nơi anh có ngọn lửa nhiệt huyết khát khao đồng hành cùng bà con và Thánh Thần sống nơi anh.</p><p>Thiên Chúa đang sống nơi cha xứ. Cha chăm lo mọi mặt đời sống bà con, từ những việc nhỏ nhặt nhất: ăn uống, thuốc men, y tế, học hành, sinh hoạt, phụng vụ; và bà con đồng bào cũng tin tưởng hoàn toàn nơi cha. Qua cha, bà con được Chúa chăm sóc và qua họ, cha được Thánh Thần thúc đẩy dấn thân. Khó thấy được người mục tử đượm mùi chiên như thế.</p><p>Thiên Chúa đang sống nơi bà con đồng bào. Nếu từ góc nhìn kinh tế, khó nhận thấy Thiên Chúa nơi họ. Họ bị đẩy vào cảnh nghèo và không biết thoát khỏi cảnh nghèo. Họ không biết làm ăn, không biết đầu tư, không biết tích cóp. Họ cũng không còn sự đơn sơ như những câu chuyện ngày xưa. Họ nhỏ nhen hơn, cục bộ hơn. Đời sống của họ bị tàn phá bởi rượu cồn. Họ không thiết tha đến giáo dục, nhưng lại nuông chiều con cái quá mức. Tuy nhiên, giữa họ vẫn có sức sống. Họ vẫn cùng nhau vui vẻ nấu một bữa tiệc đơn sơ ngày Giáng Sinh, cùng nhau đọc kinh, cùng nhau ăn uống và nhảy múa. Trong cảnh nghèo, họ chấp nhận và không đòi hỏi, nhưng luôn quan tâm và chia sẻ với chúng tôi, những người đến sống cùng họ. Họ vẫn được núi rừng nuôi sống và giữa họ, thế hệ trẻ vẫn lớn lên và được quan tâm chăm sóc, bởi cả cha xứ và các sơ. Thiên Chúa vẫn luôn sống giữa họ, chở che, chăm sóc họ và là sức sống của họ, âm thầm nhưng mạnh mẽ.</p><p>Thiên Chúa đang sống nơi thiên nhiên. Tôi thích ngắm sao, dưới cảnh núi rừng biên giới. Ở thành phố không thấy được sao, nhưng khi còn nhỏ, những ngôi sao và ngành vật lí thiên văn là nơi đầu tiên Thiên Chúa hẹn hò và chờ gặp tôi. Trước cảnh kì vĩ của núi rừng và những chòm sao, tôi nhớ lại sự nhỏ bé của con người trước thiên nhiên và vũ trụ, và sự nhỏ bé của vũ trụ trước Thiên Chúa. Nhưng Thiên Chúa vô cùng ấy lại làm Hài Nhi nhỏ bé và ở giữa chúng ta.</p><p>Thiên Chúa đang sống nơi tôi. Ngài đã chỉ dạy tôi qua anh em và bà con đồng bào. Thiên Chúa đã chăm sóc tôi qua sự chăm sóc của hai ông bà, của các anh em, của cha xứ và của thiên nhiên. Thiên Chúa đã qua tôi và các anh em mà chăm sóc và hiện điện với bà con đồng bào, qua việc chúng tôi dựng hang đá giữa bà con và đọc kinh cùng bà con trong những ngày Đại Lễ. Thiên Chúa đã cho tôi thấy những gì tôi học trên trường lớp không được tách rời cảnh nghèo và trong cảnh nghèo ấy, có những điều lớn lao hơn mà lí trí tôi không thể vươn tới. Vì chính Ngài đã chọn cảnh nghèo khi làm người ở giữa tôi.</p><p>Qua chuyến thực tập tông đồ này, tôi thấy một Thiên Chúa đang sống; và để có được sự sống ấy, tôi phải lu mờ đi và Ngài phải rõ hơn.</p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Một 2024]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240105001-tinh-tam-dinh-huong</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20240105001-tinh-tam-dinh-huong</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20240105001-tinh-tam-dinh-huong" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/ttdh12024.vIy7jTWt.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Tĩnh tâm định hướng ơn gọi Dòng Tên Tháng Một 2024.</figcaption></figure><p>Nhằm giúp các bạn nam Công giáo, phân định ơn gọi đời sống thánh hiến theo Linh đạo Dòng Tên Việt Nam, Nhà Ứng Sinh Dòng Tên tổ chức khóa Tĩnh tâm Định hướng ơn gọi Dòng Tên.</p><ul><li>Điều kiện: Nam thanh niên Công giáo, trình độ học vấn từ lớp 12, học lực khá, sức khỏe tốt, có ao ước phục vụ Thiên Chúa và Hội Thánh theo Linh đạo Dòng Tên.</li><li>Thời gian: Từ ngày 10-13/01/2024.</li><li>Địa điểm: Nhà thờ Giáo xứ Thiên Thần, Số 600, Đường Võ Nguyên Giáp, P. An Phú, TP. Thủ Đức, TP. HCM <strong>(Xin đăng ký trước ngày tĩnh tâm)</strong>.</li><li>Liên hệ: <ul><li>Cha Antôn Nguyễn Ngọc Triêm, SJ - 0967.090.753 - <a href="mailto:batriem136@yahoo.com" target="_blank" rel="noreferrer">batriem136@yahoo.com</a></li><li>Cha Gioan Phạm Duy Anh SJ - 0772.432.935 - <a href="mailto:johnduyanhsjvn@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">johnduyanhsjvn@gmail.com</a></li><li>Cha Giuse Ngô Văn Sơn, SJ - 0984.862.851 - <a href="mailto:hongotenson@gmail.com" target="_blank" rel="noreferrer">hongotenson@gmail.com</a></li></ul></li></ul></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ngày 23/11, Chân phước Miquel Augustin Pro S.J. - Bổn mạng cộng đoàn ứng sinh miền Bắc]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231127001-bon-mang-cong-doan-mien-bac</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231127001-bon-mang-cong-doan-mien-bac</guid>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20231127001-bon-mang-cong-doan-mien-bac" data-v-a3c25e27=""><div><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/mienbac1.4eXzgT51.jpeg" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Cộng đoàn ứng sinh miền Bắc.</figcaption></figure><p>Chân phước Miguel Augustin Pro sinh năm 1891 tại thị trấn Zacatecas, miền trung nước Mêhicô, trong một gia đình khá giả và đạo đức. Ngài được biết đến là chàng trai dí dỏm, với tính cách có phần quậy phá từ hồi còn nhỏ, ngài đã đem lại nhiều niềm vui cho anh em trong cộng đoàn. Cũng phong cách ấy, ngài đã góp phần để phục vụ Chúa khi khéo léo cải trang để tránh khỏi sự truy bắt nhiều lần của chính quyền đàn áp Công giáo thời bấy giờ. Và những gì đối với Chúa, ngài đều có một sự nghiêm túc và cẩn trọng, ngài lén dâng lễ cho giáo dân, thậm chí khi bị cầm tù ngài cũng cử hành một số bí tích cho các tù nhân giam cùng. Ngài tử đạo ngày 23/11/1927 khi bị xử bắn mà không cần bản án. Đồng thời với niềm tin cách mạnh mẽ, Ngài hô vang khẩu khí lớn trước lúc chết “Vạn tuế Vua Ki-tô.”</p><p>Lễ bổn mạng Cộng đoàn ứng sinh miền Bắc đã diễn ra cách trọng thể. Vào ngày 23/11/2023 anh em đã được trải qua giờ tĩnh tâm sốt sắng và sau đó tham dự Thánh lễ với sự chủ tế của Cha Giám đốc. Thánh lễ được diễn ra tại nhà nguyện đơn sơ và đầy sốt mến trong Cộng đoàn Vân Canh. Chúa Nhật ngày 26/11/2023 cũng là ngày Lễ Chúa Ki-tô Vua, buổi sáng anh em được học cùng với Cha Giám đốc và tới trưa là bữa tiệc mừng trong giây phút vui tươi gần gũi. Tới buổi chiều anh em được giao lưu với nhau qua môn thể thao bóng đá trong đó có sự hiện diện đầy trân quý của Cha Giám đốc Nhà Ứng Sinh miền Bắc Giu-se Tuân Vũ Chí Thành SJ, Cha Vinh Sơn Vũ Tứ Quyết SJ. Sau cuộc giao lưu là phần trao giải cho hai đội và cầu thủ xuất sắc nhất. Qua ngày lễ mừng mỗi anh em ứng sinh đều nhận được nhiều ơn lành và hoa trái thiêng liêng. Hơn hết đó là tâm tình tạ ơn Thiên Chúa và sự biết ơn quý cha, quý thầy trong Ban huấn luyện, cùng quý ân nhân đã hết long giúp đỡ cho Nhà ứng sinh bằng nhiều phương thế. Xin quý vị tiếp tục cầu nguyện và nâng đỡ để mỗi anh em ứng sinh có thêm động lực tiến bước mỗi ngày một hơn trên hành trình ơn gọi đời tu của mình.</p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tri Thức Nâng Cánh Ước Mơ]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231118001-tri-thuc-nang-canh-uoc-mo</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231118001-tri-thuc-nang-canh-uoc-mo</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20231118001-tri-thuc-nang-canh-uoc-mo" data-v-a3c25e27=""><div><p>Trong cuộc sống tất bật và xô bồ đã có biết bao lần ta trăn trở “tri thức” là gì mà từ thế hệ cha ông chúng ta vẫn luôn theo đuổi tri thức đến tận ngày hôm nay, dẫu biết rằng “đời sống có hạn nhưng kiến thức là vô hạn.” Ai đó đã từng nói rất hay rằng “tri thức là con mắt của đam mê, và có thể trở thành hoa tiêu trong tâm hồn.” Vậy bản thân chúng ta đã làm gì? Có mục tiêu như thế nào để đạt được tới đích đó? Khi ta thấy chán nản, thất vọng hay đang gặp những gian lao thử thách hãy nhớ tới cội nguồn mà ta bắt đầu thực hiện.</p><p>Việc học tập cũng thế, chỉ khi bản thân mỗi người biết mục tiêu trong học tập thì mới có thể quyết tâm chinh phục nó bằng quyết tâm, sự nỗ lực không ngừng nghỉ. Chinh phục nó để hoàn thiện ước mơ, hoàn thiện bản thân và vững vàng trong cuộc sống từ bỏ những thanh cao không phải là của mình “Bộ lông làm đẹp con công, học vấn làm đẹp con người.”( Ngạn Ngữ Nga)</p><p>Kiến thức cũng không tự nhiên mà có, cũng không tự nhiên mà mất đi đó là quá trình tích lũy không ngừng nghỉ, trau dồi từng ngày và những trải nghiệm sâu sắc ta đã thu lượm được trong đời sống sinh hoạt thường ngày. Đối với một ứng sinh trong giai đoạn huấn luyện, việc học vô cùng quan trọng vì nó là điều kiện tiên quyết và là nền tảng để tôi có thể trở thành một người Tông Đồ cho Dòng và Giáo Hội trong tương lai.</p><p>Trong thông điệp đầu tay của mình, Đức Giáo Hoàng Biển Đức XVI đã viết: “Là Ki-tô Hữu không phải là kết quả của một lựa chọn đạo đức hay một ý tưởng cao siêu, nhưng là gặp gỡ với một biến cố, một con người, sự gặp gỡ đem đến cho cuộc đời một chân trời mới và một hướng đi quyết định.” Một Giê-su Hữu không ngừng trang bị kiến thức cho bản thân để từ đó mang những gì mà mình đã có để đến gặp gỡ, cho đi và phục vụ mọi người trên khắp thế giới.</p><p>Anh em mình đến từ khắp mọi nơi trên khắp thế giới được quy tụ bởi Vị Thủ Lĩnh là chính Chúa Giê-su, chính Ngài đã gọi chọn gọi anh em mình trong đời sống dâng hiến dù học đủ mọi các chuyên ngành khác nhau, bên chính trị xã hội hay văn hóa nghệ thuật. Có người hỏi rằng: Đi tu có vui không? Câu trả lời của tôi rất đơn giản: “Rất vui! vì ơn gọi đời tôi như một hạt giống đã được Chúa gieo vào lòng đất rồi nhờ công vun tưới của bao người mà được nên hình dạng.”</p><p>Thật là tuyệt đẹp của tuổi thanh xuân khi chúng mình được học tập trong môi trường của nhà ứng sinh vừa được sống với những anh em trong cộng đoàn.</p><p><em>— Cộng Đoàn Vân Canh—</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ngày 31/10, Thánh Alphonso Rodriguez S.J. - Bổn mạng cộng đoàn Vườn Dâu 1]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231031001-bon-mang-cong-doan-vuon-dau-1</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231031001-bon-mang-cong-doan-vuon-dau-1</guid>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20231031001-bon-mang-cong-doan-vuon-dau-1" data-v-a3c25e27=""><div><p>Alphonso sinh ngày 25 tháng 7 năm 1532 ở Segovia, Tây Ban Nha, con của một người buôn bán len sợi giầu có. Khi còn nhỏ, Alphonso thường gặp Cha Peter Favre (sau này được phong chân phước) và một linh mục dòng Tên khác, họ là những người thường tạm trú qua đêm ở nhà cha của Alphonso. Dần dà, chính Cha Peter Favre là người đã chuẩn bị cho Alphonso rước lễ lần đầu.</p><p>Suốt đời thầy Anphong Rodriguez chưa bao giờ đặt chân đến Rôma. Nhưng ngày 15/01/1888, mãi 357 năm sau khi thầy chào đời, thầy đã được đón tiếp trọng thể hơn bất kỳ vị tướng lãnh nào trở về Rôma sau khi chiến thắng khải hoàn. Buổi sáng Chúa Nhật hôm đó, Đức Lêô XIII long trọng ghi tên thầy Anphong Rodriguez vào sổ bộ các thánh.</p><figure data-v-d91d742b=""><img src="https://ungsinhdongten.net/assets/unnamed.ba2l6lcg.png" data-v-d91d742b=""><figcaption data-v-d91d742b="">Cộng đoàn Vườn Dâu 1.</figcaption></figure><p>Ngày 31/10/2023, Cha chủ tế Gioan Phạm Duy Anh, SJ cùng thầy quản lý phó tế Giuse Ngô Văn Sơn, SJ củng là Thầy đồng hành của Cộng đoàn cùng với Quý Ân Nhân và các Anh Em ứng sinh đã hiệp dâng thánh lễ mừng Bổn mạng của Cộng đoàn Cộng đoàn Alphonsus Rodriguez tại nhà nguyện của Cộng đoàn để dâng lời cầu nguyện Quý ân nhân, thân nhân và cách đặc biệt cầu nguyện mỗi anh em đang sống trong cộng đoàn luôn rực cháy ngọn lửa của lòng hiệp nhất và tận tâm trong việc phục vụ Chúa để mỗi ngày các anh em thêm dấn thân cách mạnh mẽ hơn cho ơn gọi Giê-su Hữu trong tương lai.</p><p><em>Lạy Cha, qua đời sống trung tín của vị bảo hộ Cộng Đoàn chúng con là thánh Anphong Rodriguez, Cha cho chúng con thấy con đường dẫn đến niềm vui và bình an. Xin cho chúng con được làm người bạn đường nghĩa thiết của Đức Giêsu Kitô, Đấng đã tự nguyện làm đầy tớ cho mọi người, và nay đang sống và hiển trị với Cha và Chúa Thánh Thần muôn đời.</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Phục vụ từ những điều giản đơn]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231015001-phuc-vu-tu-nhung-dieu-gian-don</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231015001-phuc-vu-tu-nhung-dieu-gian-don</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20231015001-phuc-vu-tu-nhung-dieu-gian-don" data-v-a3c25e27=""><div><p><em>“Ứng sinh phải là người có trái tim và tinh thần tông đồ, trước hết bằng chính việc siêng năng học hành, tập suy nghĩ, nhận định, sau mới là những kiến thức và kĩ năng tông đồ. Khi có dịp thích hợp và trong một số việc thích hợp ứng sinh sẽ học tập cách làm việc tông đồ.”</em> (NSƯS số 59)</p><p>Là một người ứng sinh dòng Tên chắc hẳn ai cũng đã trải qua những kinh nghiệm tông đồ vì đây là một trong năm phương diện đào luyện người ứng sinh dòng Tên cách riêng và xa hơn là người Giêsu hữu cách chung. Có rất nhiều việc tông đồ như đi dạy học, hát lễ, cắt tóc cho các bác các chú trong viện tâm thần, đóng nước giúp các sơ. Riêng tôi thì tôi được đi tông đồ tại nhà dưỡng lão tình thương Vinh sơn tại Bình Lợi.</p><p>Vào sáng thứ bảy hằng tuần, nhóm chúng tôi gồm năm người được chọn đi làm tông đồ tại Bình Lợi. Nơi đây là nhà dưỡng lão chuyên giúp đỡ cho các cụ bà không còn nơi nương tựa hoặc những cụ đang trong tình cảnh khó khăn.</p><p>Công việc của chúng tôi hằng ngày là đẩy các cụ trên xe lăn ra ngoài trời để tắm nắng, chia sẻ Lời Chúa cho các cụ, trò chuyện cũng như giúp đỡ các cụ trong việc đi lại. Tôi còn ấn tượng với hình ảnh hôm đó là ngày tổ chức sinh nhật cho một số cụ trong nhóm, trên tay tôi cầm khay đồ ăn đi đến từng cụ và mời họ. Hình ảnh đó đã đánh động tôi rất nhiều về sự phục vụ. Một công việc tưởng như là bình thường nhưng rất cần sự ân cần, nhẹ nhàng, một hành động đòi hỏi người phục vụ phải cúi thấp mình xuống cả trong tư thế và nơi trái tim. Như thế sự phục vụ được khởi đi từ con tim đến đôi tay để rồi trao đi món quà.</p><p>Đối với tôi, mỗi lần bắt gặp các cụ từ phía xa xa tôi luôn nhận thấy các cụ rất vui vẻ, hào hứng như đang mong chúng tôi đến vậy. Chính điều này không chỉ mang đến cho tôi cảm nhận mình được chào đón mà còn thấy sự gần gũi giữa tôi và các cụ. Thật tuyệt vời khi trao đi cũng đồng thời là được nhận lại. Khi chúng tôi trao đi niềm vui trên nét mặt thì chúng tôi cũng được nhận về những nụ cười từ các cụ. Hay việc hỏi thăm các cụ, đẩy xe lăn, giúp các cụ đi lại cũng làm cho các cụ vui lòng rồi. Rất nhiều những công việc tưởng trừng như đơn giản nhưng lại giúp tôi tập tành làm những việc nhỏ với sự chuyên tâm. Nói đến đây tôi nhớ đến Thánh nữ Têrêsa Hài đồng Giêsu đã nên thánh qua những việc nhỏ bé, tầm thường. Hay như mẹ Têrêsa Calcuta đã từng nói “Làm những việc nhỏ bé với một tình yêu lớn lao.”</p><p>Có những lúc tôi nghĩ tuổi già là tuổi rất cần người thân hay con cháu bên cạnh. Qua trò chuyện với các cụ tôi mới biết mỗi cụ có những hoàn cảnh riêng. Có nhiều cụ ngay từ nhỏ đã không còn người thân, không còn nơi nương tựa. Có cụ chia sẻ trước khi vào sống trong nhà dưỡng lão này các cụ đã phải tự thân tự lập sống bươn trải, làm đủ mọi việc để kiếm sống, cuộc sống rày đây mai đó, lây lất giữa chợ đời. Cứ như thế cho đến khi các cụ không còn đủ sức khỏe để tự lo cho bản thân thì khi đó bà con lối xóm quen biết nhà dưỡng lão tình thương Vinh sơn giới thiệu và đưa cụ vào môi trường mới đầy đủ và an toàn này. Ngoài ra, có những cụ may mắn vẫn còn người thân nhưng việc thăm nom cũng không được thường xuyên.</p><p>Đó là một chút cảm nghiệm tông đồ của riêng tôi và chắc hẳn mỗi người tại những điểm tông đồ khác nhau sẽ có những trải nghiệm tông đồ mang hương vị và màu sắc riêng. Nhưng tất cả những việc làm này là để nhằm mục đích chuẩn bị cho người ứng sinh có thể trở thành người tông đồ phục vụ đắc lực Nước Trời, theo cách thế của dòng Tên.</p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA["Chúng ta là tội nhân và cần sự tha thứ"]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231001001-chung-ta-la-toi-nhan-va-can-su-tha-thu</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20231001001-chung-ta-la-toi-nhan-va-can-su-tha-thu</guid>
            <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20231001001-chung-ta-la-toi-nhan-va-can-su-tha-thu" data-v-a3c25e27=""><div><p>Đó là câu nói của Đức Thánh Cha Phan-xi-cô trong buổi tiếp kiến chung vào ngày 10/04/ 2019. Khi nhận ra mình có tội, chúng ta thường rơi vào những thái độ: Sợ hãi, hối hận, tìm cách né tránh hay trốn chạy… Thái độ sẽ quyết định hành động của chúng ta và quyết định cả đời sống của chúng ta nữa! Phạm tội thì rất dễ, nhưng quyết định và hành động đúng thì rất khó!</p><p>Nhìn lại hình ảnh của ông thu thuế Gia-kêu (Lc, 19, 1-10), khi lại gần với Đức Giêsu, lòng thương xót của Ngài đã chạm đến nơi sâu thẳm của trái tim và ông nhận ra mình là một kẻ tội lỗi cần đến lòng thương xót của Chúa. Điều này đã khiến ông ăn năn hoán cải, xin đền bù lại tất cả thiệt hại mà ông đã gây ra. Hay hình ảnh của người phụ nữ tội lỗi (Lc 7,36-50) khi đối diện với Đức Giêsu, bà đã nhận được sự tha thứ. Sự tha thứ đó đã phá vỡ những lề luật dập khuôn. Nhờ đó đã chạm tới nơi sâu thẳm trong bà và mở ra cho bà một khởi đầu mới.</p><p>Khi đối diện với Thiên Chúa, điều quan trọng nhất là chúng ta biết nhận ra mình là một tội nhân yếu đuối, cần đến lòng thương xót của Ngài. Mỗi khi chúng ta chỉ thấy những việc tốt mà mình đã làm, mà không nhận ra những điều mình đã phạm và rồi chỉ biết lên án, những người khác vì tội lỗi của họ, thì chúng ta cũng giống như Pha-ri-siêu vậy (Ga 8,1-11), chẳng thể nào đụng chạm đến được lòng thương xót của Thiên Chúa</p><p><em>Lạy Đấng Chí Thánh giàu lòng thương xót, xin cho chúng con luôn khiêm tốn biết nhận ra sự bất toàn nơi thân phận mỏng giòn của mình, cảm nghiệm được lòng Chúa xót thương và chạy đến với Ngài. Xin cho chúng con biết noi gương Ngài, xót thương và quảng đại tha thứ trước những yếu đuối, lỗi lầm của anh em, để chúng con thêm hiểu nhau, cùng nhau sống yêu thương và để cùng thực thi điều Chúa dạy.</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ai rồi cũng khác, là khờ hoặc ác]]></title>
            <link>https://ungsinhdongten.net/chiase/20230901001-ai-roi-cung-khac-la-kho-hoac-ac</link>
            <guid>https://ungsinhdongten.net/chiase/20230901001-ai-roi-cung-khac-la-kho-hoac-ac</guid>
            <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="position:relative;" class="vp-doc _chiase_20230901001-ai-roi-cung-khac-la-kho-hoac-ac" data-v-a3c25e27=""><div><p>Ngày hôm ấy, cậu đi thực tập tông đồ. Đến nơi, khi xuống xe, chiếc áo mưa cuốn vào làm gãy chiếc chìa khóa xe. Khi đi về mới phát hiện, cậu đành phải dắt bộ đi tìm chỗ cắt chìa khóa. Cậu bước vào một quán cơm. Thấy cậu vào, người ta niềm nở, vừa nghe cậu hỏi, bà chủ quán “quay xe” ngay lập tức: “Không biết, đi đi ! ”</p><p>Bước thêm vài bước, cậu gặp một anh xe ôm công nghệ, cậu hỏi chỗ, anh bảo rằng 50 ngàn thì dắt đi. Cậu quay đi, dắt xe đi ngang qua một tiệm sửa xe, anh chủ tiệm hỏi:</p><p>- Xe bị gì, đem vào đây sửa cho?</p><p>- Gãy chìa, cắt được không anh?</p><p>- Có… Rồi ông mân mê xem, báo giá 250 ngàn, tháo ổ đem đi sửa… Cậu buồn bã rời đi.</p><p>Thêm dăm bước, một ông cụ nhìn cậu, và nhìn chiếc xe, có lẽ ông đã chứng kiến mọi việc:</p><p>- Ngã tư này có người cắt chìa khóa, chờ lát nữa họ tới.</p><p>Cậu cảm ơn và dắt xe qua đó, ngồi chờ. Tiệm cắt chìa khóa sát ngay bên cạnh, mà chẳng ai muốn mở lời giúp đỡ, phải chăng nhãn quan người ta chỉ nhìn thế giới này là cơ hội, là cách kiếm tiền. Cậu buồn bã tự hỏi: “Xã hội này đang phân hóa, đang điên loạn đến thế ư ? ” Buồn, phần vì không được giúp đỡ, phần vì lương tâm lắm người đã hóa chai sạn.</p><p>Ngày đó, cũng thành phố này, cậu đang đi học về, chiếc xe bị chết máy vì ngập lụt. Cậu lõm bõm dắt bộ trong đêm tối, nước ngập mắt cá chân. Rồi từ sau lưng một giọng nói miền quê cất lên: “Bạn cần mình đẩy không?” Cậu ngập ngừng, rồi leo lên xe, một quãng đường dài về đến gần trọ của cậu. Cậu cảm ơn rối rít, muốn mời anh bạn kia ly nước hay gì đó, nhưng anh ta khéo léo từ chối. Xa một đoạn, anh bạn kia ngoái đầu lại nói thêm rằng: “Coi như ta có duyên gặp nhau đi, hy vọng rằng cậu cũng sẽ sẵn lòng khi người ta cần sự giúp đỡ.”</p><p>Khi bước vào đời, những người trẻ thường vẫn mang trong mình bản chất thiện lành.</p><p>Khi xã hội bóp nghẹt, khi sếp mắng, khi bạn khinh, khi sống trong một xã hội làm mọi thứ chỉ vì đồng tiền, người trẻ có đủ sức mà bước ngược lại với đời hay không? Nhân chi sơ tính bản thiện, con người khi sinh ra đã là một thiên thần. Nhân bản là đức tính tự nhiên sẵn có nơi mỗi người, đã được Thiên Chúa đặt để trong sâu thẳm lương tâm. Rồi lớn lên, tiếp xúc với xã hội, tiếp thu phương cách giáo dục lệch lạc, người ta dần đánh mất đi những nhân đức ấy. Rồi lại phải loay hoay để tìm lại, từng ngày cắt bỏ đi tính tham sân si trong lòng mình, lắm người mãi đến già người ta mới trở về với bản chất tựa như một đứa trẻ.</p><p>Ngày cậu cảm nhận được cái sâu thẳm của lòng người, có lẽ là ngày cậu buồn nhất. Cậu buồn vì lỡ đánh rơi cái nét ngây thơ, vô tư của một đứa trẻ. Đôi mắt cậu mờ đi vì nghi ngờ mọi thứ xảy đến, chẳng còn sáng rõ như ngày còn bình yên sau lũy tre làng. Cậu nhớ lại một bức tranh mà cậu đã từng được xem: một đàn cừu được nhốt trong một hàng rào, phía ngoài là một đàn sói đang gầm gừ hòng xé thịt đàn cừu đó, có một con cừu đã bước qua hàng rào được một nửa, và tác giả vẽ nửa thân trước của con cừu đã biến thành chó sói.</p><p>Chỉ ước lòng mình như cỏ dại</p><p>Trải hết sự đời nhưng vẫn thản nhiên xanh</p><p>Chẳng phải chính Đấng mà cậu đang theo đuổi, cũng đã từng dạy “Hãy khôn ngoan như rắn và đơn sơ như bồ câu,” “Nước trời dành cho những ai như những trẻ nhỏ.” Cuộc đời là một chuỗi dài những chọn lựa, biết ngọn ngành mọi sự xấu xa, lọc lừa thì ai rồi cũng khác, là khờ hay ác? Muốn khờ dại cũng đâu phải dễ dàng, khi ta lại phải chấp nhận sự khinh khi của người đời.</p><p>Từ thuở còn là một thiên thần, trẻ em đã được người ta dạy cho cách nhận tiền: tiền biếu, tiền thưởng, tiền lì xì, … Lớn lên một chút, giáo dục thúc ép bọn trẻ phải đạt điểm số cao, phải thành công, phải kiếm tiền. Những cuốn sách, những chương trình truyền hình, những thước phim tràn lan trên mạng xã hội dạy người trẻ cách làm giàu mà bỏ quên đi nhiệm vụ của giáo dục, đó là dạy cách làm người.</p><p>Một xã hội đã quá lún sâu vào tiền bạc, khiến những người trẻ bị choáng ngợp, và họ thay đổi cách sống để thích nghi với xã hội. “Lâu rồi cũng quen” - câu nói trong vô thức khi ta đã vô tình bán rẻ lương tâm, chấp nhận thỏa thuận với sự dữ. Mấy ai bước qua những gian nan cuộc đời, mà không trở thành kẻ vô tâm.</p><p>Chẳng biết cậu trai năm ấy, giờ còn đủ nhiệt huyết và vui vẻ để giúp người?</p><p><em>Hoa Sung - Cộng Đoàn Sao Mai</em></p></div></div>]]></content:encoded>
            <author>mkhoi1998@gmail.com (Minh-Khoi Le-Nguyen)</author>
        </item>
    </channel>
</rss>